# **Урок #10**

#### Группировка данных

##### Принцип группировки данных

```
SELECT COUNT(*) AS num_prods FROM Products WHERE vend_id = 'DLL01'; # Количество товаров поставщика.
```
##### Создание групп

```
SELECT vend_id, COUNT(*) AS num_prods FROM Products GROUP BY vend_id;  # Группировка данных и затем вычисление по каждой группе, а не по всему набору результатов.
```

###### Правила GROUP BY

* В предложениях GROUP BY можно указывать произвольное число столбцов. Это позволяет вкладывать группы одна в другую, благодаря чему обеспечивается тщательный контроль над тем, какие данные подлежат группировке.

* Если в предложении GROUP BY используются вложенные группы, данные подытоживаются для последней указанной группы. Другими словами, если задана группировка, вычисления осуществляются для всех указанных столбцов(вы не сможете получить данные для каждого отдельного столбца).

* Каждый столбец, указанный в предложении GROUP BY, должен быть извлекаемым столбцом или выражением(но не итоговой функцией). Если в инструкции SELECT используется какое-то выражение, то же самое выражение должно быть указано в предложении GROUP BY. Псевдонимы применять нельзя.

* В большинстве реализаций SQL нельзя указывать в предложении GROUP BY столбцы, в которых содержатся данные переменной длинны(например, текстовые поля и поля комментариев).

* За исключением инструкций, связанных с итоговыми вычислениями, каждый столбец, упомянутый в инструкции SELECT, должен быть представлен в предложении GROUP BY.

* Если столбец, по которому выполняется группировка, содержит строку со значением NULL, оно будет трактоваться как отдельная группа. Если имеется несколько строк со значениями NULL, они будут сгруппированы вместе. 

* Предложение GROUP BY должно стоять после предложения WHERE и перед предложением ORDER BY.


###### Фильтрация по группам.

* WHERE - фильтрует строки, HAVING - фильтрует группы.

```
SELECT cust_id, COUNT(*) AS orders FROM Orders GROUP BY cust_id HAVING COUNT(*) >= 2;
```
* Передложения WHERE и HAVING можно использовать в одной инструкции. 
```
SELECT cust_id, COUNT(*) AS num_prods FROM Products WHERE prod_price >=4 GROUP BY vend_id HAVING COUNT(*) >= 2;
```


###### Группировка и сортировка.

* GROUP BY и ORDER BY существенно различаются, но с ними можно добиться одинаковых результатов.

| ORDER BY                            | GROUP BY                                   |
|-------------------------------------|--------------------------------------------|
| Сортирует полученные результаты.    | Группирует строки. Однако отображаемый     |
|                                     | результат может не соответствовать порядку |   
|                                     | группировки.                               |
|-------------------------------------|--------------------------------------------|  
| Могут быть использованны любые      | Могут быть использованы только извлекаемые | 
| столбцы.(Даже не указанные в        | столбцы или выражения; должно быть указано | 
| предложении SELECT.)                | каждое выражение из предложения SELECT.    |
|-------------------------------------|--------------------------------------------|
| Не является необходимым.            | Требуется, если используются столбцы ( или | 
|                                     | выражения ) с итоговыми функциями.         |
|-------------------------------------|--------------------------------------------|



```
SELECT order_num, COUNT(*) AS items FROM OrderItems GROUP BY order_num HAVING COUNT(*) >= 3;
```


```
SELECT order_num, COUNT(*) AS items FROM OrderItems GROUP BY order_num HAVING COUNT(*) >= 3 ORDER BY items, order_num;
```
